Dashwood voelde dit onaardige gedrag dus acuut, en zo ook ernstig verachtte zij haar schoondochter ervoor, dat op de de aankomst van de laatste, ze zou het huis voor altijd verlaten hebben niet de smeekbede van haar oudste meisje deed haar de eerste keer nadenken over de gepastheid om te gaan, en haar eigen tedere liefde voor al haar drie kinderen besloot haar daarna te blijven en vermeed in hun belang een bres met hun broer.
Elinor, deze oudste dochter, wiens advies zo effectief was, bezat een kracht van begrip en koelte van oordeel, die zich kwalificeerde haar, hoewel slechts negentien, de raadgever van haar moeder, en stelde haar in staat vaak tegen te gaan, in het voordeel van allen, die gretigheid van geest in mevrouw Dashwood, die in het algemeen moet hebben geleid tot onvoorzichtigheid.
Ze had een uitstekend hart; haar aanleg was aanhankelijk, en haar gevoelens waren sterk; maar ze wist hoe te regeren hen: het was een kennis die haar moeder nog moest leren; en welke een van haar zussen had besloten nooit te worden onderwezen.
Marianne's capaciteiten waren in veel opzichten vrijwel gelijk aan die van Elinor.
Ze was verstandig en slim; maar enthousiast in alles: haar zorgen, haar vreugde, kon niet gemodereerd worden.
